蘋論：Yes, we can! - 古立

蘋論：Yes, we can! - 古立

林鄭月娥星期六北上面聖。六個月來，哪怕香港人捱了數以萬發的催淚彈、橡膠子彈、布袋彈……超過六千人被捕，「東方之珠」落得滿目瘡痍，起碼在電視螢幕上，北大人將一如既往，「充份肯定」林鄭「依法施政」，堅決支持警隊「止暴制亂」。林鄭則眼泛淚光，誓言不會辜負黨中央的付託，將竭盡所能，繼續「服務」香港人，以報答黨國。水深火熱中的香港人被迫觀看此齣荒誕劇，欲哭而無淚，卻不禁要問：半年了，這齣荒誕劇不是老早該落幕了嗎，林鄭及其主子還要考驗七百萬人的忍耐力到何時？

林鄭不作為誘使港人犯錯

零售管理協會新近的調查顯示，折騰未有了期。如若蕭條市況不迅即改善過來，零售業將裁員近六千人，半年內可能有七千間公司倒閉；聖誕、農曆新年臨近，市道展望可不容樂觀。林鄭政府四輪的所謂「撐企業、保就業」紓困措施，諸如減免水費、排污費、補貼電費，皆到喉唔到肺的神沙；既沒有回應五大訴求，故此無以化解民憤；亦不肯重組行政會議、勒令「問責團隊」引咎下台，幫香港人消消氣。小恩小惠，於大局何補？

林鄭及其主子合力炮製此獻世荒誕劇，而樂此不疲，其戲軌是要香港人自毀長城──厚顏無恥，不回應、不作為；一味拖延，好藉此刺激按捺不住的香港人犯錯，觸發篤灰割席，製造分裂，以遂其瓦解抗爭運動的圖謀。

六個月了，這個如意算盤依舊打不響。周末80萬人和理非遊行，足見抗爭之心猶在，且耐力不減。然而遊行前搜出槍械，遊行期間高等法院及終審庭分別被縱火，翌日且在多個地點發現土製炸彈及武器。若非別有用心的人插贓嫁禍，此則不難顯示，一小撮按捺不住的衝動派已然墮入林鄭不回應、不作為的圈套，而走向暴力。無論是律師會或大律師公會對此均予以嚴正譴責，指出此等行逕違反和理非核心價值，與抗爭的目的背道而馳。

沉住氣免失國際社會支持

藉不回應、不作為誘使香港人犯錯，除了有助瓦解抗爭運動，林鄭及其主子顯然更要透過渲染由此激發的暴力，打擊國際社會對香港人的關注與同情。可幸半年來的抗爭讓世人看得更清楚香港警暴與中共背信棄義、恃勢橫行的真面目。美國國會是以一致通過了《香港人權與民主法案》，此中反映的普世價值給加拿大、歐洲甚至日本樹立替香港人打氣的榜樣，可見香港人付出偌大代價爭取國際支持的努力沒有白費。

然而這只是個開始。香港人須認識清楚，落得如今不堪境地，始作俑者並非林鄭及其一眾庸官而是其主子。香港人要免於强權逼迫，尚須如孫中山的遺訓所言，「喚起民眾及聯合世界上以平等待我之民族，共同奮鬥」，務必要中共老老實實遵照《中英聯合聲明》的要求，實施如假包換的「一國兩制」、「港人治港」。漫漫長路，香港人千萬要沉得住氣，不為林鄭及其主子所誘而犯錯，以致喪失國際的同情與支持，壞了大事。美國的《香港人權與民主法案》證明：Yes, we can！香港人，加油！

周一至周六刊出
古立

推